\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\begin{document}
  \task{Вопрос 1.}{Схема компилятора. Языки, порождающие и распознающие «устройства».
  Грамматики. Выводимость. Вывод. Классы грамматик. Иерархия Хомского.
  Связь с классами языков и типами распознавателей. Включение контексто-зависимых
  языков в рекурсивные, равенство классов языков, порождаемых праволинейными грамматикамии
  и регулярных языков.}

  \bigskip
  \m ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Компилятор}
    /{- это компьютерная программа, производящая перевод текста, написанного
    на одном (исходном) компьютерном языке в «эквивалентный» текст
    на другом (целевом) компьютерном языке.},
    %
    {Алфавит}
    /{- непустое конечное множество.},
    %
    {Цепочка над алфавитом $\Sigma$ [слово, строка]}
    /{- конечная последовательность
    элементов $\Sigma$.},
    %
    {[$\Sigma^*$]}
    /{- множество всех цепочек над $\Sigma$.},
    %
    {[$\Sigma^+$]}
    /{- множество всех непустных цепочек над $\Sigma$.},
    %
    {Язык над $\Sigma$}
    /{- подмножество $\Sigma^*$.},
    %
    {Произведение языков $K$ и $L$ над алфавитом $\Sigma$ [$KL$]}
    /{- $\set{uv\in\Sga\sep u\in K\tpp{ и }v\in L}$.
    \mnext Пример:\f {
      &\Sigma = \set{a,b,c}
      \mnext&K = \set{ab,abc}
      \\&L = \set{cba,ba}
      \mnext&KL = \set{abcba,abba,abccba}\tpp{ (1 элемент повторяется, поэтому его не пишем)}
    }},
    %
    {Степень $i$ языка $L$ [$L^i$]}
    /{- $\set{\eps}$ при $i=0$, иначе - $LL...L$ ($i$ раз)},
    %
    {Итерация языка $L$ [$L^*$]}
    /{- $\xcup_{i=0}^{\infty} L^i$
    \mnext Например, если $L = {a, ab}$, то $L^* = \set{\eps, a, ab, a^2, a^2b, aba, abab,a^3, ...}$,
    но $ba\not\in\La$.\medskip
    },
    %
    {Распознаватель языка $L$ над алфавитом $\Sigma$}
    /{- алгоритм (или физическое устройство), который по произвольной цепочке $w\in\Sga$
    определяет, принадлежит ли $w$ языку $L$ или не принадлежит.},
    %
    {Грамматика $G$ [порождающая грамматика]}
    /{- $G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$, где:
    \\$\Sigma,\Gamma$ - произвольные непересекающиеся алфавиты;
    \\$P$ - множество формальных выражений вида "$\al\then\beta$";
    \\\quad где $\al,\beta\in(\Sigma\cup\Gamma)^*$,
    \\\quad причём цепочка $\al$ обязана содержать хотя бы один элемент $\Gamma$;
    \\$S\in\Gamma$.},
    %
    {Основной алфавит грамматики $G$ [терминальный]}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] $\Sigma$.},
    %
    {Терминал (в контексте грамматики $G$)}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] любой элемент $\Sigma$.},
    %
    {Вспомогательный алфавит грамматики $G$ [нетерминальный]}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] $\Gamma$.},
    %
    {Нетерминал (в контексте грамматики $G$)}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] любой элемент $\Gamma$.},
    %
    {Аксиома грамматики $G$}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] $S$.},
    %
    {Правила вывода грамматики $G$}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] элементы $P$.},
    %
    {Цепочка $\delta$, непосредственно выводимая в $G$ из цепочки $\gamma$ [$\gamma\thenn_G \delta$,
    $\gamma\thenn\delta$]}
    /{\\- $\delta$, если:\f {
      \exists\: \al,\beta,\gamma_1,\gamma_2\in(\Sigma\cup\Gamma)^*:\ \sys {
        \gamma = \gamma_1\al\gamma_2
        \\\delta = \gamma_1\beta\gamma_2
        \\"\al\then\beta"\in P
      }
    }},
    %
    {Цепочка $\delta$, выводимая в $G$ из цепочки $\gamma$ [$\gamma\thenn_G^* \delta$,
    $\gamma\thenn^*\delta$]}
    /{\\- $\delta$, если:\f {
      &\exists\:n\in(\set{0}\cup\N),\ \zrun{\eta}{n}\in (\Sigma\cup\Gamma)^*:
      \\&\gamma = \eta_0 \thenn \eta_1 \thenn \eta_2 \thenn ... \thenn \eta_n = \delta.
    }
    },
    %
    {Вывод цепочки $\delta$, выводимой в $G$ из цепочки $\gamma$}
    /{\\- [..., $\gamma = \eta_0 \thenn \eta_1 \thenn \eta_2 \thenn ... \thenn \eta_n = \delta$]
    последовательность $\zrun{\eta}{n}$.},
    %
    {Длина вывода}
    /{\\- [..., $\gamma = \eta_0 \thenn \eta_1 \thenn \eta_2 \thenn ... \thenn \eta_n = \delta$]
    число $n$.},
    %
    {Язык, порождаемый грамматикой $G$ [$L(G)$]}
    /{- множество цепочек над основным алфавитом, выводимых из аксиомы грамматики.},
    %
    {Правило вывода $\al_1\then\al_2$, называемое альтернативой правилу вывода $\beta_1\then\beta_2$
    }
    /{\\- $\al_1\then\al_2$, если $\al_1 = \beta_1$.},
    %
    {Обобщённое правило вывода для правил $\al_1\then\al_2$ и $\beta_1\then\beta_2$
    [$\al_1\then\al_2 \:|\: \beta_2$]}
    /{- формируется, если $\al_1\then\al_2$ является альтернативой для $\beta_1\then\beta_2$.},
    %
    {Рекурсивный язык $L$}
    /{- $L$, если существует алгоритм, определяющий по любому слову $w$
    принадлежность $w$ к $L$ (т.е. для $L$ существует распознаватель).},
    %
    {Рекурсивно-перечислимый язык $M$}
    /{- $M$, если существует алгоритм, перечисляющий (в общем случае за бесконечное
    время) все слова из $M$ и только их.
    \mnext Так как по грамматике легко построить перечисляющий алгоритм (например,
    строящий дерево всех возможных выводов), то любой язык, порождённый
    грамматикой, рекурсивно перечислим.},
    %
    {Контекстно-зависимая грамматика $G$}
    /{- $G$, если каждое правило вывода в ней имеет вид
    "$\al A \beta \then \al\gamma\beta$".},
    %
    {Контекстно-свободная грамматика $G$}
    /{- $G$, если каждое правило вывода в ней имеет вид "$A\then\al$".},
    %
    {Контекстно-свободный язык}
    /{- язык, если существует контекстно-свободная грамматика, его порождающая.},
    %
    {Праволинейная грамматика $G$}
    /{- $G$, если каждое правило вывода в ней имеет вид "$A\then aB$".},
    %
    {Иерархия Хомского}
    /{- Концепция, которая через 4 уровня ограничений описывает связь между
    различными классами грамматик (и между порождаемыми ими классами языков).
    \mnext 1 ступень: все грамматики; рекурсивно-перечислимые языки
    \\2 ступень: контекстно-зависимые грамматики и языки
    \\3 ступень: контекстно-свободные грамматики и языки
    \\4 ступень: праволинейные грамматики; регулярные языки.\medskip},
    %
    {Регулярный язык $L$}
    /{- $L$, если он может быть получен из конечных языков при помощи конечного числа операций
    объединения, произведения и итерации.}
  }
  \bigskip\bigskip
  
  ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ

  \olistm {
    {Принцип работы компилятора}
    /{Две стадии:
    \mnext- Стадия анализа: проверка исходного текста («программы») на корректность, т.е.
    на соответствие синтаксическим и семантическим правилам языка, на котором эта программа написана
    и выяснение ее структуры и перевод ее в некоторое «внутреннее представление»
    \mnext- Стадия реализации: оптимизация внутреннего представления и генерация кода на целевом языке
    с учетом особенностей оборудования, операционной системы и т.д.
    \mnext При этом:
    \mnext 1) Результатом реализации могут быть исполняемый код (программы или запроса к базе данных),
    программа на другом языке, эквивалентная исходной, значение формулы, web-страница или, к примеру,
    оригинал-макет книги (как "ЛОИ\_учебник\_Замятин.pdf")
    \mnext 2) Стадия анализа присутствует всегда, а стадия реализации в некоторых простых случаях
    может отсутствовать: например, вычисление значения формулы в табличном редакторе может быть
    произведено параллельно с проверкой этой формулы на корректность записи. В других случаях,
    наоборот, роль заключительной стадии очень велика, поскольку эффективность работы исполняемого
    кода зависит от учета многих факторов, например, таких, как особенности процессора,
    объем кэш-памяти, тип файловой системы или язык, на котором написана база данных, запрос к которой
    нужно выполнить.
    \mnext 3) Единственное сходство этих стадий - что в их основе лежат глубокие математические
    результаты.
    \mnext 4) Основное отличие между ними - на стадии анализа производится точное решение задач
    распознавания, а на стадии реализации – приближенное решение задач оптимизации (Точные методы
    решения оптимизационных задач оказываются неприменимыми, иначе работа компилятора не будет
    укладываться ни в какие пространственно-временные рамки, ведь компилятору
    приходится, в частности, решать несколько взаимосвязанных NP-полных задач.).
    \mnext 5) Стадию анализа в компиляторе реализуют лексический, синтаксический и семантический
    анализаторы.
    \mnext В частности, стоит отметить:
    \mnext Наиболее распространенная технология создания компиляторов
    такова, что решение задачи синтаксического анализа делится на две
    части, первая выполняется в блоке лексического анализа, вторая –
    в блоке синтаксического анализа.
    \mnext Блок лексического анализа преобразует исходную программу, написанную на языке
    высокого уровня, в цепочку так называемых токенов либо выдает сообщение об
    ошибках. Блок синтаксического анализа анализирует поступившую на вход цепочку токенов
    и выдает информацию о структуре цепочки (например, дерево вывода) или сообщение об ошибках.
    \mnext При этом, принципиальные решения, принятые при проектировании синтаксического блока,
    в значительной степени определяют структуру и функциональные возможности других блоков.
    \mnext Стадия анализа исходной программы завершается в блоке семантического анализа. В этом блоке
    происходит вычисление некоторых семантических характеристик объектов компилируемой программы
    (например, типов идентификаторов) и проверка на наличие ряда семантических ошибок. После
    прохождения этого блока компилятор обладает всей необходимой информацией об исходной программе
    и переходит в стадию реализации, где осуществляется генерация и оптимизация кода.\pagebreak},
    %
    {Схема работы компилятора (графически)\medskip}
    /{\begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{6_1.png}
    \end{center}
    \phantom{0}},
    %
    {О порождающих и распознающих «устройствах»}
    /{Языки, как правило, задаются двумя способами: распознавателями или порождающими грамматиками
    (ещё один вариант - через применение операций к другим языкам).
    \mnext ! от автора: я не знаю как этот факт связать со словом "устройство", ни у Замятина ни
    в конкспектах не найдено ничего кроме этого факта.},
    %
    {Включение контекстно-зависимых языков в рекурсивные}
    /{Для каждого контекстно-зависимого языка существует распознаватель.
    \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО:
    \mnext То, что класс языков включён в класс рекурсивных означает, что для каждого языка $L$
    в этом классе существует алгоритм, определяющий по любому слову $w$ принадлежность $w$ к $L$
    (т.е. что для $L$ существует распознаватель).
    \mnext Распознавателями для КЗЯ являются линейно-ограниченные МТ [!!!todo добавить определение],
    если доказать, что из того факта, что язык является КЗ, следует, что существует линейно-ограниченная
    МТ, его распознающая, теорема будет доказана \later.},
    %
    {Равенство классов языков, порождаемых праволинейными грамматиками и регулярных языков}
    /{Класс, языков, порождаемых праволинейными грамматиками совпадает с классом языков, распознаваемых конечными
    автоматами.
    \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО:
    \mnext\later},
    %
    {Равенство классов автоматных языков и регулярных языков (Теорема Клини)}
    /{Класс регулярных языков совпадает с классом языков, распознаваемых конечными автоматами.
    \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО:
    \mnext\later}
  }
  
  \bigskip\bigskip
  
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {(от автора) О связи определений языка и языка, порождаемого некоторой грамматикой}
    /{\mnext Грамматика - способ это задания языка. Определение языка, порождённого
    грамматикой полностью соответствует определению языка, данному ранее.\medskip},
    %
    {О форме записи грамматики}
    /{\mnext Грамматику для сокращения записи часто записывают только используя правила вывода.},
    %
    {Концептуально, о классах грамматик и классах языков}
    /{\mnext Суть всего этого в том, что накладывая различные ограничения
    на грамматики мы будем получать те или иные классы языков.}
  }
\end{document}